

2012 年全国硕士研究生入学统一考试数学一答案解析

一、选择题:1~8 小题,每小题 4 分,共 32 分.下列每题给出的四个选项中,只有一个选项符合题目要求的,请将所选项前的字母填在答题卡指定位置上.

(1) 曲线 $y = \frac{x^2 + x}{x^2 - 1}$ 渐近线的条数 ()

- (A) 0 (B) 1 (C) 2 (D) 3

【答案】(C)

【解析】因为曲线 $y = \frac{x(x+1)}{(x+1)(x-1)}$, 故 $\lim_{x \rightarrow 1^+} y = \infty$, 所以 $x=1$ 为垂直渐近线.

又由 $\lim_{x \rightarrow \infty} y = 1$, 故 $y=1$ 为水平渐近线, 无斜渐近线, 故曲线渐近线的条数为 2.

(2) 设函数 $y(x) = (e^x - 1)(e^{2x} - 2) \cdots (e^{nx} - n)$, 其中 n 为正整数, 则 $y'(0) =$ ()

- (A) $(-1)^{n-1}(n-1)!$ (B) $(-1)^n(n-1)!$ (C) $(-1)^{n-1}n!$ (D) $(-1)^nn!$

【答案】(A)

【解析】因为 $y'(0) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{y(x) - y(0)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(e^x - 1)(e^{2x} - 2) \cdots (e^{nx} - n)}{x}$
 $= \lim_{x \rightarrow 0} (e^{2x} - 2) \cdots (e^{nx} - n) = -1 \times (-2) \cdots (1 - n) = (-1)^{n-1}(n-1)!$

(3) 如果函数 $f(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 处连续, 那么下列命题正确的是 ()

(A) 若极限 $\lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{f(x, y)}{|x| + |y|}$ 存在, 则 $f(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 处可微

(B) 若极限 $\lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{f(x, y)}{x^2 + y^2}$ 存在, 则 $f(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 处可微

(C) 若 $f(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 处可微, 则极限 $\lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{f(x, y)}{|x| + |y|}$ 存在

(D) 若 $f(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 处可微, 则极限 $\lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{f(x, y)}{x^2 + y^2}$ 存在

【答案】(B)

【解析】设 $\lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{f(x, y)}{x^2 + y^2} = k$, 由 $f(x, y)$ 连续, 则 $f(0, 0) = \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} f(x, y) = 0$,

$$\text{故 } \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x, 0) - f(0, 0)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x, 0)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{kx^2}{x} = 0,$$

$$\text{同理 } \lim_{y \rightarrow 0} \frac{f(0, y) - f(0, 0)}{y} = 0,$$

$$\text{故 } \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} \frac{f(x, y) - 0 - 0 \cdot x - 0 \cdot y}{\sqrt{x^2 + y^2}} = \lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} k\sqrt{x^2 + y^2} = 0,$$

$f(x, y)$ 在 $(0, 0)$ 可微, 故选(B).

(4) 设 $I_k = \int_0^k e^{x^2} \sin x dx (k=1, 2, 3)$ 则有 ()

(A) $I_1 < I_2 < I_3$ (B) $I_3 < I_2 < I_1$ (C) $I_2 < I_3 < I_1$ (D) $I_2 < I_1 < I_3$

【答案】(D)

【解析】由 $I_1 = \int_0^\pi e^{x^2} \sin x dx$, $I_2 = \int_0^{2\pi} e^{x^2} \sin x dx$, $I_3 = \int_0^{3\pi} e^{x^2} \sin x dx$,

先比较 I_1, I_2 , 易知 $I_2 - I_1 = \int_\pi^{2\pi} e^{x^2} \sin x dx < 0$, $I_1 > I_2$;

比较 I_3, I_2 , 易知 $I_3 - I_2 = \int_{2\pi}^{3\pi} e^{x^2} \sin x dx > 0$, $I_3 > I_2$;

再比较 I_3, I_1 , 则 $I_3 - I_1 = \int_\pi^{3\pi} e^{x^2} \sin x dx$ 令 $x - 2\pi = y$

$$\begin{aligned} \text{则 } I_3 - I_1 &= \int_{-\pi}^\pi e^{(2\pi+y)^2} \sin y dy = \int_0^\pi e^{(2\pi+y)^2} \sin y dy + \int_{-\pi}^0 e^{(2\pi+y)^2} \sin y dy \\ &= \int_0^\pi e^{(2\pi+y)^2} \sin y dy - \int_0^\pi e^{(2\pi-y)^2} \sin y dy > 0 \end{aligned}$$

所以 $I_3 > I_1$, 综上 $I_3 > I_1 > I_2$, 故答案选(D).

(5) 设 $\mathbf{a}_1 = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ c_1 \end{pmatrix}$, $\mathbf{a}_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ c_2 \end{pmatrix}$, $\mathbf{a}_3 = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ c_3 \end{pmatrix}$, $\mathbf{a}_4 = \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ c_4 \end{pmatrix}$, 其中 c_1, c_2, c_3, c_4 为任意常数, 则下列向量组

线性相关的为 ()

(A) $\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_2, \mathbf{a}_3$ (B) $\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_2, \mathbf{a}_4$ (C) $\mathbf{a}_1, \mathbf{a}_3, \mathbf{a}_4$ (D) $\mathbf{a}_2, \mathbf{a}_3, \mathbf{a}_4$

【答案】(C)

【解析】 $|\alpha_1, \alpha_3, \alpha_4| = \begin{vmatrix} 0 & 1 & -1 \\ 0 & -1 & 1 \\ c_1 & c_3 & c_4 \end{vmatrix} = c_1 \times \begin{vmatrix} 1 & -1 \\ -1 & 1 \end{vmatrix} = 0$, 故 $\alpha_1, \alpha_3, \alpha_4$ 必定线性相关, 从而应选 c.

(6) 设 A 为 3 阶矩阵, P 为 3 阶可逆矩阵, 且 $P^{-1}AP = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$. 若 $P = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3)$,

$Q = (\alpha_1 + \alpha_2, \alpha_2, \alpha_3)$ 则 $Q^{-1}AQ =$ ()

(A) $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

(B) $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$

(C) $\begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$

(D) $\begin{pmatrix} 2 & 0 & 0 \\ 0 & 2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$

【答案】(B)

【解析】 $Q = (\alpha_1 + \alpha_2, \alpha_2, \alpha_3) = (\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3) \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = P \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$,

$$Q^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}^{-1} \quad P^{-1} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} P^{-1},$$

$$\begin{aligned} \text{从而 } Q^{-1}AQ &= \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} P^{-1}AP \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \\ &= \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ -1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}, \text{ 故应选 B.} \end{aligned}$$

(7) 设随机变量 X 与 Y 相互独立, 且分别服从参数为 1 与参数为 4 的指数分布, 则 $P\{X < Y\} =$ ()

(A) $\frac{1}{5}$

(B) $\frac{1}{3}$

(C) $\frac{2}{5}$

(D) $\frac{4}{5}$

【答案】(A)

【解析】 X, Y 的概率密度分别为

$$X \square f_X(x) = \begin{cases} e^{-x}, & x > 0 \\ 0, & x \leq 0 \end{cases}; Y \square f_Y(y) = \begin{cases} e^{-y}, & y > 0 \\ 0, & y \leq 0 \end{cases};$$

又 X 与 Y 相互独立, 从而 X 与 Y 的联合概率密度为

$$f(x, y) = f_X(x) f_Y(y) = \begin{cases} 4e^{-(x+y)}, & x > 0, y > 0 \\ 0, & \text{其他} \end{cases};$$

$$P(X < Y) = \iint_D f(x, y) dx dy = \iint_D 4e^{-(x+y)} dx dy = \int_0^{+\infty} \int_x^{+\infty} 4e^{-(x+y)} dy dx = \frac{1}{5}.$$

(8) 将长度为 $1m$ 的木棒随机地截成两段, 则两段长度的相关系数为 ()

- (A) 1 (B) $\frac{1}{2}$ (C) $-\frac{1}{2}$ (D) -1

【答案】D

【解析】设 X, Y 分别为所截成两段木棒的长度, 则由题意得 $P(X+Y)=1$ 即 $P(Y=-X+1)=1$, 从而 X 与 Y 处处线性负相关, 故它们的相关系数为 -1.

二、填空题: 9~14 小题, 每小题 4 分, 共 24 分. 请将答案写在答题纸指定位置上.

(9) 若函数 $f(x)$ 满足方程 $f'(x) + f(x) - 2f(x) = 0$ 及 $f'(x) + f(x) = 2e$, 则 $f(x) = \underline{\hspace{2cm}}$.

【答案】 e^x

【解析】由 $f''(x) + f'(x) - 2f(x) = 0$, 特征方程为 $\lambda^2 + \lambda - 2 = 0$, $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = -2$, 故其通解为 $y = C_1 e^x + C_2 e^{-2x}$.

对解求一阶和二阶导数, 则 $y' = C_1 e^x - 2C_2 e^{-2x}$, $y'' = C_1 e^x + 4C_2 e^{-2x}$, 带入原方程得 $y + y'' = C_1 e^x + 5C_2 e^{-2x} = 2e^x$, 因此, $C_1 = 1, C_2 = 0$, 所以 $y = e^x$.

(10) $\int_0^2 x \sqrt{2x-x^2} dx = \underline{\hspace{2cm}}$.

【答案】 $\frac{\pi}{2}$

【解析】 $I = \int_0^2 x \sqrt{1-(x-1)^2} dx \xrightarrow{\text{令 } x=1+\sin\theta} \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} (1+\sin\theta) \cos\theta d(1+\sin\theta)$
 $= \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} (1+\sin\theta) \cos^2\theta d\theta = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \cos^2\theta d\theta = 2 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos^2\theta d\theta = 2 \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{\pi}{2} = \frac{\pi}{2}.$

(11) $\text{grad}(xy + \frac{z}{y})|_{(2,1,1)} = \underline{\hspace{2cm}}.$

【答案】(1,1,1)

【解析】令 $u = xy + \frac{z}{y}$, 则 $\frac{\partial u}{\partial x}\bigg|_{(2,1,1)} = y\bigg|_{y=1} = 1$, $\frac{\partial u}{\partial y}\bigg|_{(2,1,1)} = \left(x - \frac{z}{y^2}\right)\bigg|_{(2,1,1)} = 1$, $\frac{\partial u}{\partial z}\bigg|_{(2,1,1)} = \frac{1}{y}\bigg|_{y=1} = 1$,

故 $\text{grad}(xy + \frac{z}{y})\big|_{(2,1,1)} = (1, 1, 1)$.

(12) 设 $\Sigma = \{(x, y, z) | x + y + z = 1, x \geq 0, y \geq 0, z \geq 0\}$, 则 $\iint_{\Sigma} y^2 ds = \underline{\hspace{2cm}}$.

【答案】 $\frac{\sqrt{3}}{12}$

【解析】由 $z = 1 - x - y$, $z'_x = -1, z'_y = -1$, 曲面在 xOy 面上投影为 $D: \{(x, y) | 0 \leq x \leq 1, 0 \leq y \leq 1 - x\}$,

$$\text{则 } I = \iint_{\Sigma} y^2 ds = \iint_D y^2 \sqrt{1 + (z'_x)^2 + (z'_y)^2} d\sigma = \sqrt{3} \iint_D y^2 d\sigma = \sqrt{3} \int_0^1 dx \int_0^{1-x} y^2 dy = \frac{\sqrt{3}}{12}.$$

(13) 设 α 为三维单位向量, E 为三阶单位矩阵, 则矩阵 $E - \alpha\alpha^T$ 的秩为 $\underline{\hspace{2cm}}$.

【答案】2.

【解析】矩阵 $\alpha\alpha^T$ 的特征值为 1, 0, 0, 则 $E - \alpha\alpha^T$ 的特征值为 0, 1, 1.

又因为 $(E - \alpha\alpha^T)^T = E - \alpha\alpha^T$ 知 $E - \alpha\alpha^T$ 为实对称矩阵, 必可相似对角化, 即

$$E - \alpha\alpha^T \sim \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, \text{ 故 } r(E - \alpha\alpha^T) = r \begin{pmatrix} 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} = 2.$$

(14) 设 A, B, C 是随机事件, A 与 C 互不相容, $P(AB) = \frac{1}{2}, P(C) = \frac{1}{3}, P(AB|\bar{C}) = \underline{\hspace{2cm}}$.

【答案】 $\frac{3}{4}$

【解析】由于 A 与 C 互不相容, 所以 $AC = \emptyset$, 则 $ABC = \emptyset$, 从而 $P(ABC) = 0$;

$$P(AB|\bar{C}) = \frac{P(AB\bar{C})}{P(\bar{C})} = \frac{P(AB) - P(ABC)}{P(\bar{C})} = \frac{\frac{1}{2} - 0}{1 - \frac{1}{3}} = \frac{3}{4}.$$

三、解答题: 15~23 小题, 共 94 分. 请将解答写在答题纸指定位置上. 解答应写出文字说明、证明过程或演算步骤.

(15) (本题满分 10 分)

证明 $x \ln \frac{1+x}{1-x} + \cos x \geq 1 + \frac{x^2}{2}, (-1 < x < 1)$.

【解析】令 $f(x) = x \ln \frac{1+x}{1-x} + \cos x - 1 - \frac{x^2}{2}, -1 < x < 1$.

因为 $f(-x) = f(x)$, 所以只讨论当 $x \geq 0$ 的时候即可.

$$\text{又 } f'(x) = \ln \frac{1+x}{1-x} + x \cdot \frac{1-x}{1+x} \cdot \frac{1-x+(1+x)}{(1-x)^2} - \sin x - x$$

$$= \ln \frac{1+x}{1-x} + \frac{2x}{1-x^2} - \sin x - x, \quad 0 \leq x < 1.$$

$$f''(x) = \frac{1-x}{1+x} \cdot \frac{1-x+1+x}{(1-x)^2} + \frac{2(1-x^2) - 2x(-2x)}{(1-x^2)^2} - \cos x - 1$$

$$= \frac{2}{1-x^2} + \frac{2+2x^2}{(1-x^2)^2} - \cos x - 1$$

$$= \frac{4}{(1-x^2)^2} - \cos x - 1 \quad 0 \leq x < 1$$

$$f'''(x) = \frac{-4 \times 2(1-x^2)(-2x)}{(1-x^2)^4} + \sin x$$

$$= \frac{16x(1-x^2)}{(1-x^2)^4} + \sin x$$

当 $x \in [0, 1)$ 时, $f'''(x) \geq 0$, 从而 $f''(x)$ 单调递增, 则 $f''(x) \geq f''(0) = 2 > 0$,

所以当 $x \in [0, 1)$ 时, $f'(x)$ 单调递增, 即 $f'(x) \geq f'(0) = 0$,

所以当 $x \in [0, 1)$ 时, $f(x)$ 单调递增, 即 $f(x) \geq f(0) = 0, x \in [0, 1)$.

所以当 $-1 < x < 1$ 时, $f(x) \geq 0$, 即 $x \ln \frac{1+x}{1-x} + \cos x \geq 1 + \frac{x^2}{2}, (-1 < x < 1)$.

(16) (本题满分 10 分)

求函数 $f(x, y) = xe^{-\frac{x^2+y^2}{2}}$ 的极值.

【解析】令 $\frac{\partial f}{\partial x} = e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} + x \cdot e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-x) = (1-x^2)e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} = 0$.

$$\frac{\partial f}{\partial y} = x \cdot e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-y) = (-xy)e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} = 0.$$

$$\text{从上式中解得 } \begin{cases} x=1 \\ y=0 \end{cases} \text{ 或 } \begin{cases} x=-1 \\ y=0 \end{cases}$$

$$\text{因为 } \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-x) \cdot (1-x^2) + e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-2x) = (x^3 - 3x)e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}$$

$$\frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-y) \cdot (-xy) + e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-x) = (xy^2 - x)e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}$$

$$\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = e^{-\frac{x^2+y^2}{2}} \cdot (-y) \cdot (1-x^2) = (x^2 y - y)e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}$$

$$\text{所以 } A = \left. \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \right|_{(1,0)} = -2e^{-\frac{1}{2}}; \quad B = \left. \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \right|_{(1,0)} = 0; \quad C = \left. \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} \right|_{(1,0)} = -e^{-\frac{1}{2}}$$

又因为 $AC - B^2 = 2e^{-1} > 0$ 又 $A < 0$

所以 $(1,0)$ 为极大值点, 即 $f(1,0) = e^{-\frac{1}{2}}$ 为极大值.

$$\text{或 } A = \left. \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \right|_{(-1,0)} = 2e^{-\frac{1}{2}}$$

$$B = \left. \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \right|_{(-1,0)} = 0$$

$$C = \left. \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} \right|_{(-1,0)} = e^{-\frac{1}{2}}$$

$$AC - B^2 = 2e^{-1} > 0 \text{ 又 } A > 0$$

$\therefore (-1,0)$ 为极小值点, $f(-1,0) = -e^{-\frac{1}{2}}$ 为极小值.

(17) (本题满分 10 分)

求幂级数 $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{4n^2 + 4n + 3}{2n+1} x^{2n}$ 的收敛域及和函数.

【解析】 (I) 收敛域

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{u_{n+1}(x)}{u_n(x)} \right| &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\frac{4(n+1)^2 + 4(n+1) + 3}{2(n+1) + 1} \cdot x^{2(n+1)+1}}{\frac{4n^2 + 4n + 3}{2n+1} \cdot x^{2n}} \right| \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{4(n+1)^2 + 4(n+1) + 3}{4n^2 + 4n + 3} \cdot \frac{2n+1}{2n+3} \cdot x^2 \right| \\ &= x^2 \end{aligned}$$

令 $x^2 < 1$, 得 $-1 < x < 1$, 当 $x = \pm 1$ 时, 级数发散. 所以, 收敛域为 $(-1, 1)$.

$$(II) \text{ 设 } S(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{4n^2 + 4n + 3}{2n+1} x^{2n} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n+1)^2 + 2}{2n+1} x^{2n} = \sum_{n=0}^{\infty} \left[(2n+1)x^{2n} + \frac{2}{2n+1} x^{2n} \right] \quad (|x| < 1)$$

$$\text{令 } S_1(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (2n+1)x^{2n}, \quad S_2(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2}{2n+1} x^{2n}$$

$$\text{因为 } \int_0^x S_1(t) dt = \sum_{n=0}^{\infty} \int_0^x (2n+1)t^{2n} dt = \sum_{n=0}^{\infty} x^{2n+1} = \frac{x}{1-x^2} \quad (|x| < 1)$$

$$\text{所以 } S_1(x) = \left(\frac{x}{1-x^2} \right)' = \frac{1+x^2}{(1-x^2)^2} \quad (|x| < 1)$$

$$\text{因为 } xS_2(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2}{2n+1} x^{2n+1}$$

$$\text{所以 } [xS_2(x)]' = \sum_{n=0}^{\infty} 2x^{2n} = 2 \left(\sum_{n=0}^{\infty} x^{2n} \right) = 2 \cdot \frac{1}{1-x^2} \quad (|x| < 1)$$

$$\text{所以 } \int_0^x [xS_2(x)]' dx = \int_0^x 2 \cdot \frac{1}{1-x^2} dx = \int_0^x \left(\frac{1}{1+x} + \frac{1}{1-x} \right) dx = \ln \left| \frac{1+x}{1-x} \right| \quad (|x| < 1)$$

$$\text{所以, } xS_2(x) \Big|_0^x = \ln \left| \frac{1+x}{1-x} \right|, \text{ 故 } xS_2(x) = \ln \left| \frac{1+x}{1-x} \right|.$$

$$\text{当 } x \neq 0 \text{ 时, } S_2(x) = \frac{1}{x} \ln \left| \frac{1+x}{1-x} \right|.$$

$$\text{当 } x=0 \text{ 时, } S_1(0)=1, S_2(0)=2.$$

$$\text{所以, } S(x) = S_1(x) + S_2(x) = \begin{cases} \frac{1+x^2}{(1-x^2)^2} + \frac{1}{x} \ln \left| \frac{1+x}{1-x} \right| & x \in (-1, 0) \cup (0, 1), \\ 3 & x = 0. \end{cases}$$

(18) (本题满分 10 分)

已知曲线 $L: \begin{cases} x=f(t), \\ y=\cos t, \end{cases} (0 \leq t < \frac{\pi}{2})$, 其中函数 $f(t)$ 具有连续导数, 且 $f(0)=0, f'(t)>0$,

$(0 < t < \frac{\pi}{2})$ 若曲线 L 的切线与 x 轴的交点到切点的距离恒为 1, 求函数 $f(t)$ 的表达式, 并求此曲线 L 与 x 轴与 y 轴无边界的区域的面积.

【解析】 设切点的坐标为 $(f(t), \cos t)$, 则切线方程为 $y - \cos t = \frac{-\sin t}{f'(t)}(x - f(t))$

$$\text{令 } y=0 \text{ 得 } x = f(t) + \frac{f'(t)\cos t}{\sin t}, \text{ 则 } \sqrt{\left(\frac{f'(t)\cos t}{\sin t} \right)^2 + \cos^2 t} = 1, \text{ 即 } f'(t) = \frac{\sin^2 t}{\cos t}, \quad 0 \leq t < \frac{\pi}{2}.$$

$$\text{从而 } f(t) = \int \frac{\sin^2 t}{\cos t} dt = \int \left(\frac{1}{\cos t} - \cos t \right) dt = \ln(\sec t + \tan t) - \sin t + c.$$

$$\text{又因为 } f(0)=0 \text{ 可得 } c=0, \text{ 因此 } f(t) = \ln(\sec t + \tan t) - \sin t.$$

$$\text{又由面积的计算公式可得 } S = \int_0^{\frac{\pi}{2}} y(t) dx(t) = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos t \cdot f'(t) dt = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \cos t \cdot \frac{\sin^2 t}{\cos t} dt = \frac{1}{2} \cdot \frac{\pi}{2} = \frac{\pi}{4}.$$

(19) (本题满分 10 分)

已知 L 是第一象限中从点 $(0,0)$ 沿圆周 $x^2+y^2=2x$ 到点 $(2,0)$, 再沿圆周 $x^2+y^2=4$ 到点 $(0,2)$ 的曲线段, 计算曲线积分 $J = \int_L 3x^2y dx + (x^3 + x - 2y) dy$.

【解析】补充曲线 L_1 沿 y 轴由点 $(2,0)$ 到点 $O(0,0)$, D 为曲线 L 与 L_1 围成的区域. 由格林公式可得

$$\begin{aligned} \text{原式} &= \oint_{L+L_1} 3x^2y dx + (x^3 + x - 2y) dy - \int_{L_1} 3x^2y dx + (x^3 - x - 2y) dy \\ &= \iint_D (3x^2 + 1 - 3x^2) d\sigma - \int_{L_1} (-2y) dy = \iint_D 1 d\sigma + \int_{L_1} 2y dy \\ &= \frac{1}{4} \cdot \pi \cdot 2^2 - \frac{1}{2} \cdot \pi \cdot 1^2 - \int_0^2 2y dy \\ &= \frac{\pi}{2} - y^2 \Big|_0^2 \\ &= \frac{\pi}{2} - 4. \end{aligned}$$

(20) (本题满分 11 分)

$$\text{设 } A = \begin{pmatrix} 1 & a & 0 & 0 \\ 0 & 1 & a & 0 \\ 0 & 0 & 1 & a \\ a & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, \quad \beta = \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}.$$

(I) 计算行列式.

(II) 当实数 a 为何值时, 方程组 $Ax = \beta$ 有无穷多解, 并求其通解.

$$\text{【解析】(I) } |A| = \begin{vmatrix} 1 & a & 0 & 0 \\ 0 & 1 & a & 0 \\ 0 & 0 & 1 & a \\ a & 0 & 0 & 1 \end{vmatrix} = 1 - a^4 = (1 - a^2)(1 + a^2)$$

(II) 由 $|A| = 0$ 知 $a = 1$ 或 $a = -1$.

$$\text{当 } a = 1 \text{ 时, } (A | \beta) = \left(\begin{array}{cccc|c} 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \end{array} \right) \rightarrow \left(\begin{array}{cccc|c} 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & -2 \end{array} \right)$$

因为 $r(A) \neq r(A | \beta)$, 所以 $Ax = \beta$ 无解, 从而 $a = 1$ 舍去.

$$\text{当 } a = -1 \text{ 时 } (A | \beta) = \left(\begin{array}{cccc|c} 1 & -1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\ -1 & 0 & 0 & 1 & 0 \end{array} \right) \rightarrow \left(\begin{array}{cccc|c} 1 & -1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -1 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right) \rightarrow \left(\begin{array}{cccc|c} 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & -1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \end{array} \right)$$

所以 $Ax = \beta$ 的通解为 $x = k(0, 0, 1, 1)^T + (0, -1, 0, 0)^T$, k 为任意常数.

(21) (本题满分 11 分)

已知 $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & a \\ 0 & a & -1 \end{pmatrix}$, 二次型 $f(x_1, x_2, x_3) = x^T (A^T A)x$ 的秩为 2.

(I) 求实数 a 的值;

(II) 求利用正交变换 $x = Qy$ 将 f 化为标准形.

【解析】

(I) 由二次型的秩为 2 知 $r(A^T A) = 2$, 故 $r(A) = r(A^T A) = 2$,

$$A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ -1 & 0 & a \\ 0 & a & -1 \end{pmatrix} \rightarrow \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & a+1 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$

当 $a = -1$ 时, $r(A) = 2$.

(II) 令 $B = A^T A = \begin{pmatrix} 2 & 0 & 2 \\ 0 & 2 & 2 \\ 2 & 2 & 4 \end{pmatrix}$

$$|\lambda E - B| = \begin{vmatrix} \lambda - 2 & 0 & -2 \\ 0 & \lambda - 2 & -2 \\ -2 & -2 & \lambda - 4 \end{vmatrix} = \begin{vmatrix} \lambda - 2 & 0 & -2 \\ -(\lambda - 2) & \lambda - 2 & -2 \\ 0 & -2 & \lambda - 4 \end{vmatrix}$$

$$= (\lambda - 2) \begin{vmatrix} 1 & 0 & -2 \\ -1 & \lambda - 2 & -2 \\ 0 & -2 & \lambda - 4 \end{vmatrix} = \lambda (\lambda - 2) (\lambda - 6) = 0.$$

所以 B 的特征值为 $\lambda_1 = 2$, $\lambda_2 = 6$, $\lambda_3 = 0$.

解 $(2E - B)x = 0$ 的基础解系为 $\alpha_1 = (1, -1, 0)^T$; 解 $(6E - B)x = 0$ 的基础解系为 $\alpha_2 = (1, 1, 2)^T$;

解 $(0E - B)x = 0$ 的基础解系为 $\alpha_3 = (1, 1, -1)^T$.

单位化得 $\beta_1 = \frac{1}{\|\alpha_1\|} \alpha_1 = \frac{\sqrt{2}}{2} (1, -1, 0)^T$, $\beta_2 = \frac{1}{\|\alpha_2\|} \alpha_2 = \frac{\sqrt{6}}{6} (1, 1, 2)^T$, $\beta_3 = \frac{1}{\|\alpha_3\|} \alpha_3 = \frac{\sqrt{3}}{3} (1, 1, -1)^T$.

得正交矩阵 $Q = \begin{pmatrix} \frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{6}}{6} & \frac{\sqrt{3}}{3} \\ -\frac{\sqrt{2}}{2} & \frac{\sqrt{6}}{6} & \frac{\sqrt{3}}{3} \\ 0 & -\frac{\sqrt{6}}{3} & -\frac{\sqrt{3}}{3} \end{pmatrix}$, 对角矩阵 $\Lambda = \begin{pmatrix} 2 & & \\ & 6 & \\ & & 0 \end{pmatrix}$, 则 $Q^T A Q = \Lambda$.

因此, 作正交变换 $x = Qy$, 则二次型 f 的标准形为

$$f(x) = x^T (A^T A) x = y^T \Lambda y = 2y_1^2 + 6y_2^2.$$

(22) (本题满分 11 分)

【+】 设二维离散型随机变量 X 、 Y 的概率分布为

$\begin{matrix} Y \\ X \end{matrix}$	0	1	2
0	$\frac{1}{4}$	0	$\frac{1}{4}$
1	0	$\frac{1}{3}$	0
2	$\frac{1}{12}$	0	$\frac{1}{12}$

(I) 求 $P\{X=2Y\}$.

(II) 求 $\text{Cov}(X-Y, Y)$.

【解析】

$$(I) P\{X=2Y\} = P\{X=0, Y=0\} + P\{X=2, Y=1\} = \frac{1}{4} + 0 = \frac{1}{4}$$

(II) X 的概率分布为

X	0	1	2
P	$\frac{1}{2}$	$\frac{1}{3}$	$\frac{1}{6}$

$$\text{故 } E(X) = 0 \cdot \frac{1}{2} + 1 \cdot \frac{1}{3} + 2 \cdot \frac{1}{6} = \frac{2}{3}.$$

XY 的概率分布为

XY	0	1	2	4
P	$\frac{7}{12}$	$\frac{1}{3}$	0	$\frac{1}{12}$

$$\text{故 } E(XY) = 0 \cdot \frac{7}{12} + 1 \cdot \frac{1}{3} + 2 \cdot 0 + 4 \cdot \frac{1}{12} = \frac{2}{3}.$$

Y 的概率分布为

X	0	1	2
P	$\frac{1}{3}$	$\frac{1}{3}$	$\frac{1}{3}$

$$\text{故 } E(Y) = 0 \cdot \frac{1}{3} + 1 \cdot \frac{1}{3} + 2 \cdot \frac{1}{3} = 1, \text{ 从而, } E(Y^2) = 0^2 \cdot \frac{1}{3} + 1^2 \cdot \frac{1}{3} + 2^2 \cdot \frac{1}{3} = \frac{5}{3},$$

$$D(Y) = E(Y^2) - [E(Y)]^2 = \frac{5}{3} - 1 = \frac{2}{3},$$

$$\text{故 } \text{Cov}(X-Y, Y) = \text{Cov}(X, Y) - \text{Cov}(Y, Y) = E(XY) - E(X)E(Y) - D(Y) = \frac{2}{3} - \frac{2}{3} \cdot 1 - \frac{2}{3} = -\frac{2}{3}.$$

(23) (本题满分 11 分)

设随机变量 X 与 Y 相互独立且分别服从正态分布 $N(u, \sigma^2)$ 与 $N(u, 2\sigma^2)$, 其中 σ 是未知参数且 $\sigma > 0$. 设 $Z = X - Y$.

(I) 求 Z 的概率密度 $f(z; \sigma^2)$.

(II) 设 z_1, z_2, \dots, z_n 为来自总体 Z 的简单随机样本, 求 σ^2 的最大似然估计量 $\hat{\sigma}^2$.

(III) 证明 $\hat{\sigma}^2$ 为 σ^2 的无偏估计量.

【解析】 (I) $E(Z) = E(X - Y) = E(X) - E(Y) = 0$;

$$D(Z) = D(X - Y) = D(X) + D(Y) = 3\sigma^2;$$

因为 $X \sim N(\mu, \sigma^2)$, $Y \sim N(\mu, 2\sigma^2)$, 且 X, Y 相互独立, 所以 $Z = X - Y \sim N(0, 3\sigma^2)$, 则 Z 的概率密度为

$$f_Z(z, \sigma^2) = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \cdot \sqrt{3}\sigma} e^{-\frac{z^2}{2 \cdot 3\sigma^2}} = \frac{1}{\sqrt{6\pi}\sigma} e^{-\frac{z^2}{6\sigma^2}}, -\infty < z < +\infty.$$

(II) 最大似然函数为

$$L(\sigma^2) = \prod_{i=1}^n f(z_i; \sigma^2) = \prod_{i=1}^n \left(\frac{1}{\sqrt{6\pi}\sigma} e^{-\frac{z_i^2}{6\sigma^2}} \right), -\infty < z_i < +\infty (i=1, 2, \dots, n)$$

两边取对数, 得

$$\ln L(\sigma^2) = \sum_{i=1}^n \left[-\ln \sqrt{6\pi} - \frac{1}{2} \ln \sigma^2 - \frac{z_i^2}{6\sigma^2} \right]$$

对上式两边求导, 得

$$\frac{d \ln L(\sigma^2)}{d(\sigma^2)} = \sum_{i=1}^n \left[\frac{-1}{2\sigma^2} + \frac{z_i^2}{6(\sigma^2)^2} \right] = \frac{1}{6(\sigma^2)^2} \left[-3n\sigma^2 + \sum_{i=1}^n z_i^2 \right]$$

$$\text{令 } \frac{d \ln L(\sigma^2)}{d(\sigma^2)} = 0, \text{ 得 } \sigma^2 = \frac{1}{3n} \sum_{i=1}^n z_i^2.$$

$$\text{所以 } \sigma^2 \text{ 的最大似然估计量为 } \hat{\sigma}^2 = \frac{1}{3n} \sum_{i=1}^n z_i^2.$$

$$(III) \quad E(\hat{\sigma}^2) = \frac{1}{3n} \sum_{i=1}^n E(z_i^2) = \frac{1}{3n} \cdot nE(Z) = \frac{1}{3} [D(Z) + (E(Z))^2] = \frac{1}{3} (3\sigma^2 + 0) = \sigma^2.$$

所以 $\hat{\sigma}^2$ 为 σ^2 的无偏估计.